\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\def\magyarOptions{defaults=hu-min}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{proof}
\usepackage{bbm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{setspace}
\usepackage{makeidx}
%\usepackage{minted}
\usepackage[cache=false]{minted}
\usepackage[ a4paper
           , inner = 35mm
           , outer = 25mm
           , top = 25mm
           , bottom = 25mm ]
           {geometry}

%\numberwithin{equation}{section}

\theoremstyle{magyar}
\newtheorem{thm}{Tétel}[section]
\newtheorem{defn}[thm]{Definíció}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{exa}[thm]{Példa}
\newtheorem{exe}[thm]{Feladat}
\newtheorem{note}[thm]{Megjegyzés}

\input{abbrevs.tex}

\makeindex

\begin{document}

\setstretch{1.5}

%=====================================================================

\begin{titlepage}
	\vspace*{0cm}
	\centering
	\begin{tabular}{cp{1cm}c}
		\begin{minipage}{4cm}
			\vspace{0pt}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{elte_cimer}
		\end{minipage} & &
		\begin{minipage}{7cm}
			\vspace{0pt}Eötvös Loránd Tudományegyetem \vspace{10pt} \newline
			Informatikai Kar \vspace{10pt} \newline
			Programozási Nyelvek és Fordítóprogramok Tanszék
		\end{minipage}
	\end{tabular}
	
	\vspace*{0.2cm}
	\rule{\textwidth}{1pt}
	
	\vspace*{3cm}
	{\Huge Típuselmélet értelmező megvalósítása Haskellben }
	
	%\vspace{2cm}
	%{\huge Dokumentáció a 3. beadandóhoz}
	
	%\vspace*{5cm}
	\vspace*{7cm}
	
	{\large $\begin{array}{c}\text{Kaposi Ambrus}\\\text{adjunktus}\end{array}$ \hspace{8em} \large Abonyi-Tóth Ádám } % (név)
	
	
	\vfill
	
	\vspace*{1cm}
	2018
\end{titlepage}

%=====================================================================

\newpage
\tableofcontents

%=====================================================================

\newpage

\section{Bevezetés}

\subsection{A feladat leírása}

A dolgozat témája egy függő típusos funkcionális programnyelv
(nevezzük \smalltt -nek) definíciója, hozzá egy Haskellben
implementált típusellenőrző és értelmező, és egy szabványkönyvtár.

A "függő típus" kifejezés azt jelenti, hogy típus függhet értéktől,
ebben az esetben egy függvény típus szignatúrájában felhasználhatjuk
valamelyik előző paraméter értékét. Ez lehetőséget ad úgynevezett
indexelt típusok létrehozására, mint például egy $n$ természetes számra
az $n$ hosszú lista. Másik példa az egyenlőség modellezése, ami egy olyan
típus lesz, amelynek egy eleme azt állítja két értékről, hogy egyenlőek.
Nem véletlen az "állítja" kifejezés, mert ilyen programnyelvekben a
típusok megfeleltethetőek állításoknak,
predikátumoknak, egy adott típusú függvény pedig az adott állítás bizonyítása.

A típusrendszernek ezt a tulajdonságát fogjuk szemléltetni a természetes
számok feletti műveletek bizonyos tulajdonságainak a tárgynyelvben való
bizonyításával.

Függő típusos nyelvnél a típusok és az értékek nyelve nem különül el,
vagyis függvény szabadon képezhet típusról vagy értékről típusra vagy
értékre.

A típust szokták \texttt{Type}-nak vagy \texttt{Set}-nek nevezni, ebben
a nyelvben \texttt{U}-val jelöljük, az "típus univerzum" után.

A nyelv típusrendszere impredikatív, ami azt jelenti, hogy a típus típusa
típus, vagyis \texttt{U} típusa \texttt{U}. Ez lehetőséget ad Church-kódolás
segítségével valamennyi induktív és koinduktív típus definiálására a nyelvben.
A Church-kódolás azt takarja, hogy koinduktív típusok leírhatóak a típushoz
tartozó rekurzióval, induktív típusok pedig a hozzájuk tartozó generátorral.
Ehhez magyarázat és lehetőség ebben a cikkben található \cite{recursivefree}.
Ez azt jelenti, hogy a programnyelvben külön konstrukció nélkül, a függő
függvény típussal leírhatunk és így a nyelvhez hozzáadhatunk ilyen típusokat.
Az induktív típus nagyjából a haskelles \texttt{data}-nak felel meg,
a koinduktív típusok egy példája pedig a végtelen sorozat.

A \smalltt\, nyelvben definiálhatunk polimorf függvényeket is, de általánosan
igaz, hogy mintaillesztés híján csak olyan függvények írhatóak le, amelyek
totálisak, és garantáltan terminálnak. Ez azt jelenti, hogy a nyelv nem
Turing-teljes. Ettől a programnyelv kifejezőereje némileg csökken, de például
bármilyen nyelv, amiben nincs végtelen ciklus, már nem Turing-teljes.
Cserébe viszont \textbf{minden fajta} futási idejű hiba vagy végtelen
futás kizárható, ha a program vagy kifejezés típushelyes. Ez a biztonság
még Haskellben sincs meg.

\subsection{Módszerek}

A típusellenőrzőt és értelmezőt \textit{Haskell} nyelven valósítjuk meg,
funkcionális programozási paradigma mentén. A megvalósítás követi a
fordítóprogramok hagyományos felépítését.

A program képes lesz egy fájl és
annak függőségeinek betöltésére. A függőségeket a preprocesszor állapítja meg.
Ezután a feldolgozandó fájlokat a szintaktikai elemző beolvassa, és szintaxisfát
épít belőlük. A szintaktikai elemzőt a \textit{Parsec} könyvtár felhasználásával
készítjük el. Ha a fájlok szintaktikailag helyesek, a szemantikai ellenőrző
megállapítja, hogy a szintaktikai elemzőtől kapott term típushelyes-e.

Ha a betöltött term típushelyes volt, akkor az értelmező a kapott parancssori
paraméterek alapján vagy kiírja a term normálformáját (vagyis kiértékeli),
vagy futtatja a term által reprezentált interaktív programot.
\newpage
\section{Felhasználói dokumentáció}

Az alábbiakban végigvezetjük a felhasználót a \smalltt\,interpreter
telepítésének lépésein, a nyelv szintaktikai elemein és az értelmező
használatán.

\subsection{Rendszerkövetelmények}

Szoftveres követelmények: a célplatformon \textit{Stack} build rendszer 1.6.3-mas verziója,
\textit{Glasgow Haskell Compiler} 8.2.2 verziója ajánlott, de működhet régebbi verziókkal is.
Szöveges felhasználói felület az operációs rendszeren. A Stack telepítéséhez utasítások a
honlapján találhatóak \cite{stackwebsite}. A GHC telepítésével nem kell foglalkoznunk, azt a
Stack automatikusan letölti a projekt első fordításakor.

Említésre méltó hardveres rendszerkövetelmény nincs, bármely modern rendszeren futtatható,
ami kielégíti a szoftveres követelményeket.

\subsection{Telepítés}

Amint a Stack rendelkezésünkre áll, másoljuk a projekt forrását egy tetszőleges
helyre a számítógépen, és lépjünk be a projekt gyökérkönyvtárába. Itt lefuttatva a 
\verb|stack build| parancsot letöltődik a program fordításához szükséges Haskell
fordító és az összes függőség. Ezután az értelmező futtatására két lehetőségünk van:
az egyik, hogy a projekt mappájában, vagy annak valamelyik almappájában kiadjuk
a \texttt{stack exec}\,\,\verb|--|\,\,\texttt{small-tt-exe \textit{paraméterek}} parancsot. A másik, hogy
a programot globálisan elérhetővé tesszük a \texttt{stack install} paranccsal. Ekkor
ha a Stack telepítésekor úgy állítottuk be, akkor a
\texttt{small-tt-exe \textit{paraméterek}} parancs bárhol működni fog.

\subsection{Parancssori paraméterek}

\begin{itemize}
	\item \verb|small-tt-exe --version| - kiírja az értelmező verziószámát
	\item \verb|small-tt-exe --help| - megjelenít egy ehhez hasonló leírást a
										parancsokról, angol nyelven
	\item \texttt{\executable\,\,\textit{fájlnév}} - típusellenőrzi a \textit{fájlnév} fájlt
	\item \texttt{\executable\,\,\textit{fájlnév} -nf |} \verb|--normalform| - típusellenőrzi a fájlt, és
		ha az típushelyes, kiírja a normálformáját
	\item \texttt{\executable\,\,\textit{fájlnév}} \verb|--run| - típusellenőrzi a fájlt, és ha
		az típushelyes, és megvan a tárgynyelvi program futtatásához szükséges összes
		definíció, akkor futtatja az interaktív tárgynyelvi programot
\end{itemize}

\subsection{Szintaxis és típusozás}

A következőkben bemutatjuk a nyelv elemeit és azok jelentését.

\subsubsection{Lefoglalt szavak}

A nyelv lefoglalt szavai az alábbiak:
\begin{center}
\verb|U|, \verb|Nat|, \verb|suc|, \verb|zero|, \verb|indNat|, \verb|let|, \verb|in|,
\verb|#export|
\end{center}
A nyelv lefoglalt szimbólumai:
\begin{center}
\verb|(|, \verb|)|, \verb|--|, \verb|{-|, \verb|-}|, \verb|:|, \verb|=|, \verb|\|, \verb|.|,
\verb|->|
\end{center}

\subsubsection{A SmallTT nyelv elemei}

Hozzunk létre egy szöveges fájlt \verb|test.tt| néven. Forrásfájl kiterjesztésére nincs
megkötés, a szabványkönyvtár a \verb|*.tt| kiterjesztést használja konvencióként.
Forrásfájl neve nem kezdődhet kötőjellel. A fájlt a következőkben
\begin{center} \verb|small-tt-exe test.tt --normalform| \end{center}
paranccsal fogjuk tudni futtatni, ha \texttt{stack install}-lal telepítettük a
fordítót, vagy a
\begin{center} \verb|stack exec -- small-tt-exe test.tt --normalform| \end{center}
utasítással, ha a projekt Stack könyvtárában hoztuk létre a forrást. Ahogy haladunk
a szintaktikai elemeken, érdemes mindegyiket kipróbálni.

\paragraph{Típusellenőrzés}
Azt az állítást, hogy egy \textit{t} term \textit{T} típusú, a dokumentumban
\textit{(t:T)} alakban jelöljük. Egy term akkor is lehet \textit{T} típusú, ha
lexikálisan egy különböző, \textit{T'} típusként volt deklarálva, ha \textit{T}
és \textit{T'} redukálás után átnevezésekig ekvivalensek.

\paragraph{Azonosítók, kötések}

A SmallTT nyelvben azonosítók első karaktere angol betű kell, hogy legyen, a többi pedig
alfanumerikus karakter (pl. \verb|x1|). A kötésekre hasonlóak a szabályok, de kezdődhetnek
valahány alulvonás karakterrel is (pl. \verb|__x|). Alulvonással kezdődő kötésre nem tudunk
azonosítóval hivatkozni. Az azonosítók és kötések megkülönböztetik a kis- és nagybetűket,
vagyis case-sensitive-ek.

\paragraph{Kommentek}

Haskellhez hasonlóan egysoros kommentet a \verb|--|, többsoros kommentet a \verb|{-  -}| szimbólumok
segítségével írhatunk.
\begin{minted}{haskell}
-- Ez egy egysoros komment
{- Ez egy
   több soros
   komment -}
\end{minted}

\paragraph{U}

A legalapvetőbb helyes kifejezés a SmallTT programnyelvben az $\U$ term. Írjuk a következő
szöveget a \verb|test.tt| fájlunkba:
%\newline $ \mathsf{test.tt} $

\begin{minted}{haskell}
--This is a SmallTT source file
U
\end{minted}

Futtassuk a fájlt a \verb|small-tt-exe test.tt --normalform| paranccsal, és a következő kimenetet
kell, hogy kapjuk:

\begin{minted}{text}
>stack exec -- small-tt-exe test.tt --normalform
Loaded test.tt
U

>_
\end{minted}

A kimeneten az első sor azt jelenti, hogy a sikerült kikövetkeztetni a fájl típusát, vagyis
típushelyes.
A második sor a fájlban lévő kifejezés normálformája, amit az interpreter a \verb|--normalform|
paraméter miatt jelenít meg.

Az \verb|U| term az univerzumot, vagy más szóval a típust jelenti. A típusrendszerünk
impredikatív, tehát a típus típusa típus (\texttt{U : U}). Az \verb|U| típusa inferálható.

\paragraph{$\Pi$ típus és függvény típus}

\begin{itemize}[noitemsep]
	\item \textbf{Szintaxis: } ( \textit{x}\ : \textit{A}\ ) -> \textit{B}
	\item \textbf{Típusa inferálható: } igen
	\item \textbf{Típus: } \textit{U}
	\item \textbf{Elemek:} \begin{itemize}[nosep]
		\item x \textit{kötés}
		\item A \textit{típus}
		\item B \textit{típus}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Zárójelezés: } jobbra
	\item \textbf{Precedencia: } legalacsonyabb
\end{itemize}

A $\Pi$ típus a függő függvény típus. Ez azt jelenti, hogy az \textit{x} által kötött \textit{A}
típusú érték kötve lesz a \textit{B} típusban. Ez például lehetővé teszi generikus függvények írását.
Precedenciája a legkisebb.
\newline
Egyszerű függvény típust is írhatunk \verb|A -> B| alakban, ami ekvivalens a \verb|(_:A) -> B|
kifejezéssel.
\newline
\textbf{Példa:} próbáljuk meg a következő kifejezést beírni a \verb|test.tt| fájlunkba
és lefuttatni: \verb|(X:U) -> X -> X|. Ez a generikus identitásfüggvény típusa.

\paragraph{Függvényapplikáció}

\begin{itemize}[noitemsep]
	\item \textbf{Szintaxis: } \textit{f} \textit{x}
	\item \textbf{Típusa inferálható: } igen
	\item \textbf{Típusa: } ha \texttt{(f:(a:A) -> B)} és \texttt{(x:A)}, akkor
	                        \texttt{(f\ x : B[a$\mapsto$x])}. Ezt azt jelenti, hogy a
	                        \texttt{B} típus, ahol az \texttt{a} minden előfordulásába
	                        behelyettesítjük az \texttt{x} értéket.
	\item \textbf{Elemek:} \begin{itemize}[nosep]
		\item f \textit{függvény}
		\item x \textit{paraméter}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Zárójelezés: } balra
	\item \textbf{Precedencia: } közepes
\end{itemize}

A függvényapplikáció a más funkcionális nyelvekben megszokott módon működik,
leszámítva a visszatérési típusba való behelyettesítést.

A paraméterek kiértékelési stratégiája nem definiált. Ez azért van, mert egy
kifejezés normálformája ugyanaz lesz minden stratégia mellett, így csak a
kiértékelés erőforrásigénye függ tőle, amivel a specifikáció nem foglalkozik.

\paragraph{Lambda kifejezés}

\begin{itemize}[noitemsep]
	\item \textbf{Szintaxis: } \lam \textit{x}. \textit{t}
	\item \textbf{Típusa inferálható: } nem
	\item \textbf{Elemek:} \begin{itemize}[nosep]
		\item x \textit{kötés}
		\item t \textit{a lambda kifejezés törzse}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Zárójelezés: } jobbra
	\item \textbf{Precedencia: } legmagasabb
\end{itemize}

A lambda kifejezés magas precedenciája azt jelenti, hogy a kötés és a '.' után
minden a lambda törzsének számít. Mivel lambda kifejezések típusa nem inferálható,
önmagában nem lehet típushelyes. Egy lambda kifejezés akkor
típusozható, ha paraméterként adjuk át, vagy lokális definíció törzse.
\\
\textbf{Példa:} \texttt{\lam x. \lam y. y x }

\paragraph{Lokális definíciók}

\begin{itemize}[noitemsep]
	\item \textbf{Szintaxis: } let \textit{x} : \textit{X} = \textit{t} in \textit{t'}
	\item \textbf{Típusa inferálható: } ha \textit{t'} típusa inferálható
	\item \textbf{Típus: } ugyanaz, mint \textit{t'} típusa, ha \textit{x}:\textit{X}
	\item \textbf{Elemek:} \begin{itemize}[nosep]
		\item x \textit{lokális definíció neve, kötés}
		\item X \textit{lokális definíció típusa, típus}
		\item t \textit{lokális definíció definíciója, term}
		\item t' \textit{a kifejezés, amelyben a lokális definíció látható, term}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Zárójelezés: } jobbra
\end{itemize}

A lokális definíció akkor típushelyes, ha \texttt{(X:U)}, \texttt{(t:X)}, és \texttt{(x:X)}-et
feltételezve \textit{t'} típushelyes. Lokális definícióban már írhatunk lambda függvényt,
mert meg tudjuk adni a típusát. \textbf{Példa:}

\begin{minted}{haskell}
let id : (X:U) -> X -> X =
	\_X. \x. x
in id
\end{minted}

Egy forrásfájl jellemzően ilyen \texttt{let} kötések sorozata lesz.

\paragraph{Definíciós-könyvtár}

Létrehozhatunk olyan fájlokat, amelyek nem egy kifejezést reprezentálnak,
hanem a környezethez adnak hozzá definíciókat. Ezt lokális definíciók
láncával tehetjük meg, ahol a végső kifejezést kicseréljük a \texttt{\#export}
kulcsszóra. Ekkor a fájl a preprocesszor segítségével importálható lesz másik
fájlba, ahol így látszani fognak azok a lokális definíciók, amik az
\texttt{\#export} kifejezés pontján a környezetben vannak.

\begin{minted}{haskell}
let id : (X:U) -> X -> X =
    \_X. \x. x
in #export
\end{minted}
\subsubsection{Természetes számok}

A SmallTT nyelvbe be van építve a természetes számok típusa, hagyományos Peano
konstruktorokkal, és függő eliminátorral, vagyis indukcióval. Más típusra nincs
függő eliminátor a nyelvben, és nem is írható.

\paragraph{Nat típus}

A természetes számok típusa a \texttt{Nat}, ami valóban típus, tehát
\texttt{(Nat : U)}.

\paragraph{Konstruktorok}

A diszkrét matematikai definícióhoz vagy más függő típusrendszerekhez hasonlóan
a természetes számoknak két konstruktora van. Az egyik a \texttt{zero}, ahol
\texttt{(zero : Nat)}, a másik pedig a \texttt{suc \textit{term}}, ahol
\texttt{(suc \textit{term}\ : Nat)}, ha \texttt{(term : Nat)}.
\textbf{Példa:} a 3 természetes számot a következőképpen konstruáljuk:
\texttt{suc (suc (suc zero))}.

\paragraph{Függő eliminátor (indukció)}

Az indukció szintaxisa \texttt{indNat \textit{p z s n}}. \\ Amennyiben
\begin{itemize}[nosep]
	\item \texttt{P : Nat -> U}
	\item \texttt{z : P zero}
	\item \texttt{s : (n:Nat) -> P n -> P (suc n)}
	\item \texttt{n : Nat}
\end{itemize}
akkor \texttt{(indNat P z s n : P n)}.

\subsection{Saját típusok létrehozása}

A programnyelvben bármilyen induktív vagy koinduktív típust definiálhatunk
rekurzorral illetve generátorral.

Induktív típus reprezentációja a rekurzora lesz, ami egy generikus függvény.
A konstruktorok ide képeznek, az eliminátor
típusa pedig gyakorlatilag megegyezik a reprezentáció típusával.

Koinduktív típus megadása a generátorral történik, aminek a belső állapotát
a szabványkönyvtár \verb|Core.tt| fájljában definiált \verb|Exists : U -> U|
típussal rejtünk el. A destruktorokat az \texttt{Exists} típus feletti
absztrakcióban írjuk meg (lásd: \texttt{Stream.tt}, \texttt{Program.tt}).

\subsection{Preprocesszor}

A SmallTT értelmezőben a preprocesszor (előfeldolgozó egység) két feladatot
lát el: fájlok importálása, és pragmák deklarálása. Az előbbi újrafelhasználható
könyvtárfájlok készítéséhez szükséges, a pragmák pedig, hogy kiemelt definíciókat
megjelöljön az értelmezőnek.

\subsubsection{Direktívák}

A preprocesszor direktívák a fájl eleji speciális, egysoros kommentek. A szintaxisuk
a következő: \texttt{\preproc\textit{direktíva} \textit{paraméterek}}. A direktíváknak a fájl legelején kell
kezdődniük, és megszakítás nélkül kell követniük egymást. Az előbb leírt két
feladatkört egy-egy direktíva látja el.

\subsubsection{Importálás}

Szintaxis: \texttt{\preproc import \textit{fájlnév}}.
Megjelöli az adott fájlnevet, mint az aktuális fájl függősége. Ekkor a megjelölt
fájl az aktuális fájl előtt lesz feldolgozva, és ha könyvtár fajtájú, akkor
lokális definíciói láthatóak lesznek az aktuális fájlban. Ha a megjelölt fájl
nem könyvtár, hibát fogunk kapni. Az importálás csak akkor működik, ha a
megjelölt fájl és annak minden függősége az értelmező munkakönyvtárában van.
Az importálás sorrendje nem számít, a függőségek sorrendjét a preprocesszor
dönti el. Egy fájl többször is megjelölhető, de csak egyszer lesz betöltve.
Egy fájl nem jelölheti meg saját magát függőségként, illetve hibaüzenetet kapunk
körkörös függőség esetén is.

\subsubsection{Pragma}

Szintaxis: \texttt{\preproc pragma \textit{pragma\_név} \textit{definícó\_név}}.
Két pragma van definiálva a nyelvben: a \texttt{program} és a \texttt{runprogram}.
A pragmák nevei kis- és nagybetű érzékenyek, csak kisbetűkkel helyesek.


\subsection{Tárgynyelvi programok készítése és futtatása}
\label{user:target-prog}

Az értelmezőbe be van építve egy futtatókörnyezet, amely lehetővé teszi
olyan tárgynyelvi programok írását, amelyek képes természetes számokat a
konzolról bekérni és kiírni, illetve kilépési kódot visszaadni.

Ehhez léteznie kell egy \mintinline{haskell}{Program : U -> U} típusnak,
megjelölve a \\ \mintinline{haskell}{--#pragma program Program} pragmával,
illetve egy \texttt{runProgram} függvénynek, a következő típussal:

\begin{minted}{haskell}
runProgram : (T:U) -> Program T ->
             (X:U) -> (
                 T -> X
             ) -> (
                 ((Z:U) -> (Nat -> Program T -> Z) -> Z) -> X
             ) -> (
                 (Nat -> Program T) -> X
             ) -> X
\end{minted}
ahol a \texttt{Program} az előbb pragmázott típusra való kötés.
Ez valójában a
$$(T:\U)\to Program\,\,T \to T + (\Nat \times (Program\,\,T)) + (\Nat \to Program\,\,T)$$
típus Church-kódolt normálformája. Szemléletesen azt jelenti, hogy egy
$T$ típussal indexelt program futtatása vagy visszatér egy $T$ értékkel,
vagy visszaad egyszerre egy $\Nat$-ot és a program következő lépését (kiírás),
vagy visszaad egy függvényt, ami egy $\Nat$-ot kapva megadja a következő lépést
(beolvasás). A függvényt a \mintinline{haskell}{--#pragma runprogram runProgram}
pragmával kell megjelölni.

Ahhoz, hogy a futtatókörnyezet rátaláljon ezekre a definíciókra, nem csak a
definíciót eredetileg tartalmazó fájlban kell, hogy láthatóak legyenek, hanem
a programot reprezentáló, utolsó kifejezés helyén is. Ha addig egy másik
kifejezéssel elrejtjük ezeket a definíciókat, akkor fordítási hibát kapunk.

A felhasználó kedvéért ezek a típusok, függvények és pragmák definiálva vannak
a szabványkönyvtár \texttt{Program.tt} fájljában, így ha ezt importáljuk, akkor
már csak annyi a teendő, hogy a futtatandó fájl egy \texttt{Program Nat} típusú
kifejezés legyen.

Ha a szabványkönyvtár által biztosított típusokkal és függvényekkel dolgozunk,
akkor egy \texttt{Program T} érték előállítása úgy történik, hogy létrehozunk
egy program interfészt a \texttt{mkInterface függvénnyel}.

\begin{minted}{haskell}
mkInterface : (T:U) -> (State:U) -> State -> (
                  State -> Either3 T (Tuple Nat State) (Nat -> State)
              ) ->
              ProgramInterface T State
\end{minted}

Ennek a függvénynek meg kell adnunk a program visszatérési típusát ($T$),
állapotának típusát ($State$), egy kezdőállapotot, és egy olyan függvényt,
ami a \texttt{runProgram} típusával analóg módon lépteti a program állapotát.

Egy \texttt{ProgramInterface T State} értékből az \texttt{mkProgram T State}
függvény fog \texttt{Program T}  értéket csinálni, az állapot típusának elrejtésével.

A felhasználó rendelkezésére áll még három segédfüggvény, a \texttt{read},
\texttt{write}, \texttt{end}, melyek egyszerűsítik az állapot léptetésének
leírását.

Alább láthatunk egy egyszerű programot, amely beolvas egy számot, kiír
egy eggyel nagyobb számot, és kilép (\texttt{EchoProgram.tt}).

\begin{minted}{haskell}
--#import Core.tt
--#import Either.tt
--#import Program.tt

let State : U =
    Either3 Unit Nat Unit
in
let startState : State =
    inj1to3 Unit Nat Unit tt
in
let storeNat : Nat -> State =
    \n. inj2to3 Unit Nat Unit n
in
let endState : State =
    inj3to3 Unit Nat Unit tt
in
let echoInterface : ProgramInterface Nat State =
    mkInterface Nat State startState (
        case3 Unit Nat Unit (ResultType Nat State)
            (\_. read Nat State storeNat)
            (\n. write Nat State (suc n) endState)
            (\_. end Nat State zero)
    )
in
mkProgram Nat State echoInterface
\end{minted}

\newpage
\section{Fejlesztői dokumentáció}

\subsection{Specifikáció}

Ebben a részben megadjuk a megoldandó feladat pontos specifikációját.
Ennek részei a \smalltt nyelv szintaxisa, a termek, a nyelv típusozási
szabályai, az operációs szemantikája, továbbá az értelmezőre vonatkozó
egyéb specifikációk, mint a preprocesszor feladata, a futtatókörnyezet
működése, illetve a program parancssori paramétereinek feldolgozása.

\subsubsection{A \smalltt\ nyelv szintaxisa}
\label{chap:bnf}

Itt adjuk meg a tárgynyelvünk szintaxisát, BNF formában \cite{bnf}.

\begin{minted}[breakanywhere]{bnf}
<any-character> ::= bármilyen karakter, ami a fájlban előfordulhat
<any-sequence> ::= <any-character><any-sequence> | <epsilon>
<any-sequence-except-"-}"> ::= bármilyen karakterek sorozata,
                               amiben nem fordul elő a "-}"
                               szövegrészlet

<one-line-comment> ::= --<any-sequence><EOL>
<multiline-comment> ::= {- <any-sequence-except-"-}"> -}
<whitespace> ::= " "
               | "\\t"
               | <EOL>
               | <one-line-comment>
               | <mulitline-comment>
<whitespaces> ::= <whitespace> | <whitespace><whitespaces>
<opt-ws> ::= <epsilon> | <whitespaces>

<letter> ::= a|b|c|..|z|A|B|..|Z
<digit> ::= 0|1|..|9

<alphanum> ::= <letter> | <digit>
<identifier-tail> ::= <alphanum> | <alphanum><identifier-tail>
<identifier> ::= <letter> | <letter><identifier-tail>
<leading-wildcard> ::= _ | _ <leading-wildcard>
<binding> ::= <identifier> | <leading-wildcard><identifier-tail>

<var> ::= <identifire> <opt-ws>
<u> ::= U <opt-ws>
<zero> ::= zero <opt-ws>
<suc> ::= suc <opt-ws>
<nat> ::= Nat <opt-ws>

<lambda> ::= \ <opt-ws> <binding> <opt-ws> . <opt-ws> <term> <opt-ws>
<dependent-binding> ::= ( <opt-ws> <binding><opt-ws>
                        : <opt-ws> <term>
                        ) <opt-ws>
<pi> ::= <apply>
       | <apply> -> <opt-ws> <term>
       | <dependent-binding> -> <opt-ws> <term>
       
<let-end> ::= #export<opt-ws><EOF> | <term>
<let> ::= let <opt-ws>
          <identifier><opt-ws>
          : <opt-ws>
          <term> = <opt-ws> <term>
          in <opt-ws>
          <let-end>
          
<ind-nat> ::= indNat <opt-ws> <atom> <atom> <atom> <atom>
<apply> ::= <atom> | <apply> <whitespace> <atom>
<atom> ::= <u>    | <ind-nat> | <nat>
         | <zero> | <suc>     | <var>
         | <let>  | <lambda> 
         | ( <opt-ws> <term> ) <opt-ws>
<term> ::= <pi>
\end{minted}

\subsubsection{Termek, és az operátorok aritása}
\label{chap:arity}

Az alábbiakban definiáljuk a \textit{termeket} a $\Tm$ halmaz megadásával,
ismét egy BNF formával, de most egyszerűbb alakban. A termek (vagyis a 
$\Tm$ halmaz elemei) kifejezések, de most elszakadunk a lexikális és
szintaktikai elemektől, mint terminálisok vagy precedenciák. A definíciót
a típuselmélet jegyzethez hasonlóan adjuk meg \cite{tipusjegyzet}.
Ugyancsak a jegyzet alapján bevezetjük a $x, y, ... \in \Var$ fajtát is a változónevek
jelölésére.

\begin{align*}
t,t',...,t_1,t_2,... \in \Tm ::=& \,\, \U \\
|& \,\, x \\
|& \,\, t \,\, t' \\
|& \,\, \lambda x. t \\
|& \,\, (x : t) \to t' \\
|& \,\, \LET \,\, x : t = t' \,\, \IN \,\, t'' \\
|& \,\, \Nat \\
|& \,\, \zero \\
|& \,\, \suc \,\, t \\
|& \,\, \IndNat \,\, t_1 \,\, t_2 \,\, t_3 \,\, t_4
\end{align*}

A termeket képző \textit{operátorok} aritása azt határozza meg, hogy az
operátor milyen fajtájú paramétert fogadnak el, és milyen fajtájú az
eredményük. A fenti 10 operátor aritása a következő:
\begin{alignat*}{2}
	&U &\quad &()\Tm \\
	&x & &()\Tm \\
	&- \text{\textvisiblespace} - & &(\Tm,\Tm)\Tm \\
	& \lambda -.- & &(\Var,\Tm)\Tm \\
	& (- : -) \to - & &(\Var,\Tm,\Tm)\Tm \\
	& \LET \,\, - : - = - \IN \,\, - & & (\Var,\Tm,\Tm,\Tm)\Tm \\
	& \Nat & &()\Tm \\
	& \zero & &()\Tm \\
	& \suc - & &(\Tm)\Tm \\
	& \IndNat - - - - & &(\Tm,\Tm,\Tm,\Tm)\Tm
\end{alignat*}

\subsubsection{Típusrendszer}
\label{spec:type-sys}

A nyelv típusrendszere egy matematikai rendszer, melyben
következtetéseket vezethetünk le. A nyelv nagyon hasonlít
az ebben a cikkben \cite{hott} definiált nyelvre, de nekünk csak a
$\Pi$ típusunk és természetes számaink vannak, valamint
univerzumok helyett egy impredikatív type-in-type rendszert
adunk meg, és nem definiálhatunk általánosan induktív típusokat.
Mivel a két típusrendszer szinte egyezik, a következő fejezet nagyrészt
csak a cikk definícióinak adaptálása erre a rendszerre.

Az alapvető következtetések az alábbiak (a cikkből):

\begin{alignat*}{2}
	& \Gamma \vdash           &\quad & \Gamma\,\,\text{egy érvényes környezet} \\
	& \Gamma \vdash t : A          & & \Gamma\,\,\text{környezetben}\,\,t\,\,\text{kifejezés típusa}\,A \\
	& \Gamma \equiv \Delta \vdash  & & \Gamma\,\,\text{és}\,\,\Delta\,\,\text{környezetek definicionálisan egyenlőek} \\
	& \Gamma \vdash u \equiv v : A & & u\,\,\text{és}\,\,v,\,\,\Gamma\,\,\text{környezetben}\,\,A\,\,\text{típusú termek definicionálisan egyenlőek}
\end{alignat*}

A környezet a szabad változók típusait adja meg, alakja
$x_1 : A_1, x_2 : A_2, ..., x_n : A_n$, ahol a változónevek
csak címkék, tehát két környezet egyenlőségének vizsgálatánál
nem számítanak. Hasonlóan, két kifejezés, ha csak a kötések
neveiben térnek el, akkor definicionálisan egyenlőek.

A környezetre vonatkozó levezetési szabályok impredikatív rendszerben:

$$\infer[\text{üres környezet}]{\cdot\vdash}{}$$
$$\infer[\text{környezet hosszabbítás}]{\Gamma,x:A\vdash}{\Gamma\vdash A:\U}$$
$$\infer[\text{változó bevezetés}]{\Gamma,x:A,\Delta\vdash x:A}{\Gamma,x:A,\Delta\vdash}$$

A környezet hosszabbításánál $x$ még nem szabad, hogy szerepeljen
a környezetben.

A definicionális egyenlőség ekvivalenciareláció, ennek levezetése
megtalálható a cikkben \cite{hott}.

Az alábbiakban bevezetjük a nyelv két típusát, a $\Pi$-t és
a természetes számokat. Egy típushoz tartozik típusképző,
bevezető, eliminációs, számítási és egyediség szabály, valamint
annak a levezetése, hogy a konstruktorok megtartják a definicionális
egyenlőséget. 

\paragraph{Függvény típus}

$$\infer[\Pi\,\,\text{képzés}]
	{\Gamma\vdash(x:A)\to B : \U}
	{\Gamma\vdash A:\U \quad \Gamma,x:A \vdash B:\U}$$
$$\infer[\Pi\,\,\text{bevezetés}]
	{\Gamma\vdash \lambda x.t : (x:A) \to B}
	{\Gamma,x:A\vdash t:B}$$
$$\infer[\Pi\,\,\text{elimináció}]
	{\Gamma\vdash f\,\,a :B[x \mapsto a] }
	{\Gamma\vdash f : (x:A)\to B \quad \Gamma\vdash a : A}$$
$$\infer[\Pi\,\,\beta]
	{\Gamma\vdash (\lambda x.t)\,\,a \equiv t[x\mapsto a] : B[x\mapsto a]}
	{\Gamma,x:A\vdash t:B \quad \Gamma\vdash a:A}$$
$$\infer[\Pi\,\,\gamma]
	{\Gamma\vdash f \equiv \lambda y.f\,\,y : (x:A)\to B}
	{\Gamma\vdash f : (x:A) \to B}$$
	
\paragraph{Természetes számok}

$$\infer[\mathbb{N}\,\,\text{képzés}]{\Gamma\vdash \Nat : \U}{}$$
$$\infer[\mathbb{N}\,\,\text{bevezetés (1)}]{\Gamma\vdash \zero : \Nat}{}$$
$$\infer[\mathbb{N}\,\,\text{bevezetés (2)}]{\Gamma\vdash \suc\,\,n : \Nat}{\Gamma\vdash n:\Nat}$$
$$\infer[\mathbb{N}\,\,\text{elimináció}]
	{\Gamma\vdash\IndNat \,\, P \,\, z \,\, s \,\, n : P \,\, n}
	{\begin{array}{lcl}
		 \Gamma\vdash P : \Nat \to \U & \quad & \\
		 \Gamma\vdash z : P \,\, \zero & \quad & \\
		 \Gamma\vdash n : \Nat & & \Gamma\vdash s : (n:\Nat) \to P \,\, n \to P (\suc\,n) \\
	 \end{array} }$$
$$\infer[\mathbb{N}\,\,\beta_1]
	{\Gamma\vdash \IndNat \,\, P \,\, z \,\, s \,\, \zero \equiv z : P \zero}
	{}$$
$$\infer[\mathbb{N}\,\,\beta_2]
	{\Gamma\vdash \IndNat \,\, P \,\, z \,\, s \,\, (\suc\,n) \equiv s\,n\,(\IndNat \,\, P \,\, z \,\, s \,\, n) : P (\suc\,n)}
	{}$$
	
\paragraph{Lokális definíciók}

$$\infer[\text{lokális definíció képzése}]
	{\Gamma\vdash \LET x : A = t \IN t' : B}
	{\Gamma\vdash A : \U \quad \Gamma\vdash t : A \quad \Gamma,x:A\vdash t' : B}$$
	
$$\infer[\text{lokális definíció}\,\,\beta]
	{\Gamma\vdash \LET x : A = t \IN t' \equiv t'[x\mapsto t] : B}
	{\Gamma\vdash A : \U \quad \Gamma\vdash t : A \quad \Gamma,x:A\vdash t' : B}$$
	
\paragraph{Típuskikövetkeztetés}

A fenti szabályokból egy részénél egy tényleges kifejezés
típusellenőrzésekor a $\Gamma\vdash t : A$ következtetés
lecserélhetjük típusinferenciára ($\Gamma\vdash t \inferTy A$).
Ez azt jelenti, hogy $t$ termről, ha a törtvonal feletti
következtetések igazak, akkor biztosan tudhatjuk, hogy $A$
típusú. A kikövetkeztethető szabályok a $\Pi$ képzés, a
$\Pi$ elimináció, a $\mathbb{N}$ képzés, q $\mathbb{N}$ bevezetés
és a $\mathbb{N}$ elimináció.

A lokális definícióknál a feltétel is megváltozik, ezért azt
külön leírjuk:

$$\infer[\text{lokális definíció}]
	{\Gamma\vdash \LET x : A = t \IN t' \inferTy B}
	{\Gamma\vdash A : \U \quad \Gamma\vdash t : A \quad \Gamma,x:A\vdash t' \inferTy B}$$

\subsubsection{Operációs szemantika}

A kifejezések a definicionális egyenlőség mentén ekvivalenciaosztályokat
alkotnak, melyekből kiválasztható egy reprezentáló elem, a normálforma.
Egy kifejezés lefuttatása a normálformájának előállítását jelenti. A
normálformák ($v$) a következők:

$v ::= \U\,\,|\,\,(x:v) \to v\,\,|\,\,\lambda x.v\,\,|\,\,\Nat\,\,|\,\,\zero\,\,|\,\,\suc\,\,v $

Ezen kívül nem üres környezetben előfordulhatnak \textit{neutrális
kifejezések}, amiket nem tudunk normálformára hozni.

$n ::= x\,\,|\,\,n\,\,v |\,\,\IndNat\,\,v\,\,v\,\,v\,\,n$

\subsubsection{Interaktív tárgynyelvi programok}

Az értelmező segítségével lehessen olyan programot (kifejezést) írni, amely
kiértékelése közben konzolos felületen tudjon természetes számokat kiírni
és beolvasni, illetve a folyamat térhessen vissza természetes számmal.

\subsubsection{Preprocesszor}

Az értelmező rendelkezzen valamilyen előfeldolgozó egységgel, ami lehetővé
teszi egy kifejezés több fájlra való szétválasztását.

\subsection{Tervezés}

\subsubsection{Használati esetek}

A program használati eseteit az alábbi UML diagram szemlélteti.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{usecase}
	\end{center}
	\caption{Használati eset diagram}
	\label{fig:usecasediag}
\end{figure}

\subsubsection{Modulok}

A program 4 elméleti egységből épül fel:
\begin{itemize}[nosep]
	\item Előfeldolgozó (preprocesszor)
	\item Szintaktikai elemző (parser)
	\item Típusellenőrző
	\item Futtatókörnyezet
\end{itemize}

Ezeket aggregálja és komponálja a Fordító nevű egység, illetve a
PrettyPrinter segít az eredményeket és hibaüzeneteket megjeleníteni
a képernyőn.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{datadiag}
	\end{center}
	\caption{Adatfüggőség diagram}
	\label{fig:dataflowdiag}
\end{figure}

\subsubsection{Előfeldolgozó}

A megvalósításban az előfeldolgozónak két feladata van: a fordítási
függőségeket felderíteni, a másik a pragma deklarációk értelmezése
és helyességük ellenőrzése.

A függőségek felderítéséhez az értelmezésre átadott fájlból
kiindulva a hivatkozott függőségeken \textit{szélességi gráfbejárást}
alkalmazva halad végig. Ez azért szükséges, hogy az előfeldolgozás
mindenképp termináljon, még akkor is, ha a függőségi gráfban kör van.
Az algoritmus rögzíti, hogy melyik fájl melyikre hivatkozott, így
amikor a szélességi bejárás végetért, felépíthetjük a teljes függőségi
gráfot. Erre a gráfra aztán egy topologikus rendezést lefuttatva és
az eredményt megfordítva megkapunk egy sorrendet, amiben a fájlokat
feldolgozva biztos, hogy minden fájl minden függősége előbb dolgozódik
fel, mint az adott fájl.

\subsubsection{Szintaktikai elemző}

A komponens feladata a szöveges bemeneti fájlok listája alapján
egy szintaxisfát felépíteni. A szintaxisfa felépítésekor az elemzőnek
figyelembe kell vennie a \ref{chap:bnf} részben megadott precedenciákat,
és a \ref{chap:arity} részben megadott aritásokat.

A megvalósítást a \textit{Parsec} könyvtár felhasználásával készítjük el,
ami Haskellben lehetőséget ad a BNF formulához nagyon hasonló formában
tényleges elemzők megadására.

A szintaktikai elemző feladata az is, hogy megállapítsa, hogy egy fájl
de\-fi\-ní\-ci\-ó\-könyv\-tár-e (\verb|#export|-ra végződik), vagy egyszerű kifejezés.
A betöltendő fájlok listájában az utolsó elem kivételével mindegyiknek
könyvtárnak kell lennie, különben a szintaktikai elemző hibát ad. Ha
az utolsó elem kivételével mindegyik fájl könyvtár, a szintaktikai elemző
a lokális definíciók mentén összeköti a fájlokat egy nagy szintaktikai
fába, amely az utolsó fájltól függően könyvtár vagy kifejezés típusú lesz.
A szemantikai elemző ezt a szintaktikai fát kapja meg.

\subsubsection{Típusellenőrző}

A szemantikai elemző feladata eldönteni a szintaktikai elemzőtől kapott
fáról, hogy típushelyes-e. Ehhez implementáljuk a \ref{spec:type-sys}
részben megadott típusrendszert értelmezni képes típusellenőrzést és
típusinferenciát.

Az egyenlőségek eldöntéséhez minden típusnak a
normálformáját tároljuk, hiszen két kifejezésnek, ha egyenlőek,
átnevezésig meg fog egyezni a normálformájuk. Az átnevezések egyenlőségét
generikusokkal fogjuk ellenőrizni, ami azt jelenti, hogy a kötés nevét
kicseréljük egy számra attól függően, hogy hányadik kötés a kifejezésben.
Így ezeket a generikus elemeket összehasonlítva kiderül, hogy a két normálforma
szerkezete megegyezik-e.

\subsubsection{Futtatókörnyezet}

A futtatókörnyezet feladata eldönteni egy típushelyes termről, hogy az
futtatható program-e, illetve, hogy egyáltalán léteznek-e a program
futtatásához szükséges definíciók. A pontos feltételeket a \ref{user:target-prog}
részben írtuk le. Ha a program végrehajtható, akkor a futtatókörnyezet
gondoskodik a program és a felhasználó közötti interakcióról, beleértve
azt is, hogy ellenőrzi, hogy a felhasználó valóban természetes számot írt-e
be, mert mást nem tud értelmezni a tárgynyelvi program.

\subsubsection{Fordító}

A fordító, mint modul szerepe összekötni az előbb felsorolt egységeket
egy folyamatba, közben jelezve, ha valamelyik fázisban hiba lépett fel.

Ez a modul kezeli és validálja a felhasználó által beírt parancssori
paramétereket, olyan kényelmi funkciókkal, mint verzió vagy segítség
megjelenítése.

\subsubsection{PrettyPrinter}

Még egy említendő modul a prettyprinter. Ennek az egységnek a feladata
néhány hibaüzenet renderelése, illetve a termek újra szöveggé alakítása.
Ez azért egy kényes feladat, mert típushibánál a típusoknak csak a
normálformáját ismeri a fordító, amik a típustól függően nagyon terjedelmes
kifejezések lehetnek, ezért fontos, hogy valamennyire olvasható formában
jelenítsük meg őket.

\subsection{Megvalósítás}

Ebben a részben végigmegyünk a projektet megvalósító fájlokon, és
bemutatjuk, hogy hogyan viszonyulnak a specifikációhoz és a megvalósítási
tervhez. Alább látható egy komponensdiagram, amely leírja a program
egységeinek kapcsolatát és belső szerkezetét.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{modulediagpublic}
	\end{center}
	\caption{Programegységek és azok kapcsolatai}
	\label{fig:modules}
\end{figure}

\subsubsection{Pragmas.hs}

Ennek a fájlnak a feladata a felismert preprocesszor pragmák
beolvasásának és kiírásának a konzisztenciájának megtartása.

\begin{minted}{haskell}
data Pragma -- felismert pragmák
    = Program
    | RunProgram

instance Show Pragma
-- pragmák kiíratása

parsePragma :: String -> Maybe Pragma
--  egy pragma feltételes beolvasása szövegből
\end{minted}

\subsubsection{Preprocessor.hs}

Ebben a fájlban implementáljuk a preprocesszort.

\begin{minted}{haskell}
type Filename = String
-- típus aliasz a kód jobb olvashatóságáért

data PreError
    = SelfInclude Filename
    | UnknowDirective Filename String
    | UnknownPragma Filename String
    | CantOpenFile Filename
    | PragmaDefined Filename String
    | CyclicDependency Filename [Filename]
    deriving (Eq)
-- típus az előfeldolgozás közben bekövetkezhető hibák leírására

instance Show PreError
-- előfeldolgozási hibák szöveggé alalkítása

type PreM = Either PreError
-- fájl kontextus nélküli preprocesszor művelet típusa

type PreFileM = ReaderT Filename PreM
-- fájl kontextussal rendelkező preprocesszor művelet típusa

type PragmaDef = (Pragma,String)
-- pragma definíció - a pragma, és a hozzá tartozó szöveg paraméter

data Include = Include { source :: Filename, request :: Filename}
-- import direktíva, a fájl amiben találjuk a jelölést, és a fájl,
-- amit megjelölünk függőségként

data Directive
    = DirPragmaDef PragmaDef
    | DirInclude Include
-- a preprocesszor direktívákat leíró típus

preError = Left
-- konstruktor hibaértékeknek a PreM típusban

includes :: [Directive] -> [Include]
-- direktíva listából az import-ok kiszűrése

pragmas :: [Directive] -> [PragmaDef]
-- direktíva listából a pragmák kiszűrése

preLines :: String -> [String]
-- ez a függvény egy szöveg elejéről kiválasztja és felsorolja
-- azokat a sorokat, amelyek nem üresek, és "--#" szöveggel
-- kezdődnek, (tehát preprocesszor direktívák) az első olyan
-- nem üres sorig, amely nem direktíva komment

processLine :: String -> PreFileM Directive
-- Egy fájlból egy sort megpróbál preprocesszor direktívaként
-- feldolgozni. Feltételezi, hogy a fájl direktíva komment,
-- tehát a "--#" szöveggel kezdődik. A feldolgozás sikeres,
-- ha a az első szó "import" és még pontosan egy van, vagy
-- ha az első szó "pragma", a második egy ismert pragma szövege,
-- és van egy harmadik szó.

insert :: [Directive] -> Directive -> PreFileM [Directive]
-- Ez a függvény egy fájlhoz kötve megpróbál egy új direktívát
-- beilleszteni az eddigi definíciók közé. Ez akkor sikeres, ha
-- az új direktívában nem importálja saját magát a fájl, és
-- a direktíva nem egy olyan pragma, amihez már létezik deklaráció.

alreadyProcessed :: [Directive] -> Set Filename
-- megadja a paraméterben kapott direktíva listából azokat a
-- fájlneveket, amelyek szerepelnek import direktíva forrásaként

directives :: String -> PreFileM [Directive]
-- az előzőleg definiált függvényeket monadikus függvények
-- segítségével komponálva egy fájl szövegéből kiveszi az
-- előfeldolgozás számára releváns sorokat, azokat egyenként
-- megpróbálja feldolgozni, és 

joinFiles :: [Directive] -> [Directive] -> PreFileM [Directive]
-- két fájl direktíváinak összefűzése az insert függvény
-- segítségével

toExcept :: (Monad m) => Either a b -> ExceptT a m b
-- segédfüggvény Either és ExcepT monádok közötti átjáráshoz

data BreadthState = BreadthState { vertQueue :: [Filename]
                                 , visited :: Set Filename
                                 , innerState :: [Directive] }
-- A függőségek feltérképezése egy szélességi bejárással kezdődik,
-- hogy körkörös függőségnél is mindenképp termináljon a vizsgálat.
-- Ez a típus a bejárás állapota, amelyben számontartjuk a
-- feldolgozásra váró fájlnevek sorát, a már feldolgozott fájlok
-- halmazát, és az eddig sikeresen feldolgozott direktívákat.

start :: Filename -> BreadthState
-- egy fájlnévből létrehozza a szélességi bejárás kezdeti
-- állapotát

newEdges :: BreadthState -> [Include] -> [Filename]
-- egy bejárás állapot alapján kiszűri az adott import listából
-- azokat a függőségként megjelelölt fájlneveket, amelyek még
-- nincsenek feldolgozva, és nincsenek sorba állítva feldolgozásra

stepBreadth :: BreadthState -> [Directive] -> PreM BreadthState
-- Előfeltétel, hogy a feldolgozásra váró fájlok listája nem üres.
-- Az ebben a fájlban lévő direktívákat megkapva a függvény
-- megpróbálja őket hozzáfüzni a bejárás állapotához, a bejárandó
-- fájlok közül az elsőt megjelöli már bejártként, és az újonnan
-- megjelölt függőségeket hozzáfűzi a bejárandó fájlok listájához.

breadthLoop :: (Monad m) =>
               BreadthState ->
               ReaderT (Filename -> m (Maybe String))
                       (ExceptT PreError m)
                       [Directive]
-- A függvény lefuttatja a szélességi bejárást. Konfigurációban
-- kapja meg a függvényt, amelyet fájl beolvasására fog
-- használni, tetszőleges monád felett működik, és kivétel dobása
-- helyett a típusában kódolva van annak a lehetősége, hogy nem
-- tudja megnyitni a fájlt. A függvény megkapja a bejárás kezdeti
-- állapotát. Ha a feldolgozandó fájlok listája üres, visszaadja
-- a bejárás során felhalmozott állapotot. Ha van még feldolgozandó
-- fájl, akkor annak tartalmát beolvassa, megpróbálja a direktíváit
-- feldolgozni, léptetni az új direktívákkal a bejárás állapotát,
-- és továbbhaladni az új állapottal.

dependencyGraph :: Filename ->
                   [Include] ->
                   [(Filename, Filename, [Filename])]
-- Ha adva van egy kiinduló fájlnév és az összes import, akkor
-- felépíti a függőségi gráfot. Ekkor ez még nem biztos, hogy
-- fa, lehet benne kör is. A kimenet azt az információt
-- tartalmazza, hogy melyik csúcsokból (fájlok) mely más
-- csúcsokba meg él.

preprocessor :: (Monad m) =>
                (Filename -> m (Maybe String)) ->
                Filename ->
                ExceptT PreError m ([Filename],[PragmaDef])
-- Az előfeldolgozást végző függvény. Bemenete egy a breadthLoop
-- függvénynél már leírt függvény a fájlok olvasására, és a
-- fájlnév, amit a felhasználó megadott típusellenőrzésre vagy
-- interpretálásra. A függvény lefuttatja a szélességi bejárást,
-- felépítteti a függőségi gráfot, majd a Haskell beépített gráf
-- típusának segítségével ellenőrzi, hogy a függőségi gráf
-- körmentes-e. Ha igen, visszaadja egy topologikus rendezésének
-- a fordítotját, azaz egy olyan sorrendjét a fájloknak, amelyben
-- feldolgozva minden fájl minden függősége az adott fájl előtt
-- feldolgozásra kerül. Ha a gráf nem körmentes, akkor hibaüzenetben
-- leírjuk egy talált körben résztvevő fájlneveket. Az eredmény
-- pragma deklarációk listája, és a fájlnevek egy helyes sorrendje.
\end{minted}

\subsubsection{Syntax.hs}

Ebben a fájlban implementáljuk a szintaktikai elemzőt.

\begin{minted}{haskell}
type Parser = Parsec String ()
-- típus aliasz rövidítés

type SP = Text.Parsec.Pos.SourcePos
-- típus aliasz rövidítés

type SyntaxError = ParseError

lang :: T.GenLanguageDef String () Identity
-- a lexikális elemző és szintaktikai elemző generálása 

type Name = String
-- típus aliasz a könnyebb olvashatóságlért

data Tm
    = Var SP Name SP
    | Apply Tm Tm
    | Lambda SP Name Tm SP
    | Pi SP Name Tm Tm SP
    | Let SP Name Tm Tm Tm
    | U SP SP
    | DependentBinding Name Tm
    | Nat SP SP
    | IndNat SP Tm Tm Tm Tm SP
    | Zero SP SP
    | Suc SP Tm SP
    | Export
    deriving (Eq)
-- a termek típusa, felcímkézve a kezdeti és végső
-- pozícióval a forrásfájlban

data LoadType
    = Library (Tm -> Tm)
    | Program Tm
-- típus mely leírja, hogy egy fájl tartalma program,
-- vagy összefőzhető könyvtár

pVar :: Parser Tm
-- válzotó parszer

binding :: Parser String
-- Kötés parszer. Tetszőleges mennyiségű alulvonással
-- kezdődhet.

pU :: Parser Tm
-- Univerzum parszer

pZero :: Parser Tm
-- zero parszer

pSuc :: Parser Tm
-- suc parszer

pNat :: Parser Tm
-- Nat parszer

pLambda :: Parser Tm
-- lambda parszer

shortPi :: Parser Tm
-- Parszer függvény típus feldolgozására. Az eredmény vagy egy
-- függő függvény típus, vagy egy rövidített, nem függő függvény
-- típus, vagy egy függvényapplikáció.

pLet :: Parser Tm
-- let parszer

pIndNat :: Parser Tm
-- indukció parszer

pApply :: Parser Tm
-- Függvényalkalmazás parszer. Atomok sorozata balra zárójelezve.

pTerm :: Parser Tm
-- Parser a termekhez. Definíciója a shortPi.

pAtom :: Parser Tm
-- olyan termek, amelyek zárójelezés nélkül helyesek, vagy
-- zárójelben vannnak

reLetExport :: Tm -> Maybe (Tm -> Tm)
-- ha a kapott term "#export"-ra végződik, akkor azt kiveszi
-- onnan, az előtte lévő let kifejezéseket pedig összefűzi egy
-- closure-ré

pEntity :: Parser Tm
-- egy fájl beolvasása, ami egy term előtt tetszőleges whitespace,
-- illetve utána fájl vége

pLibrary :: Parser (Tm -> Tm)
-- parszer, ami csak könyvtárat fogad el

pFile :: Parser LoadType
-- parszer, ami egy fájl feldolgoz, és megállapítja a fajtáját

load :: [(SourceName,String)] -> Either ParseError LoadType
-- Függvény fájlok listájának parszolására. Az utolsó kivételével
-- minden fájl könyvtár kell, hogy legyen. A visszatérési érték
-- betöltésének fajtája az utolsó fájl fajtájától függ.

loadFiles :: Monad m =>
             (String -> m String) ->
             [SourceName] ->
             m (Either ParseError LoadType)
-- a függvény, ha kap egy függvényt, amit fájl beolvasására
-- használhat, akkor megpróbálja az adott sorrendben parszolni
-- és összefűzni az adott fájlok szintaxisfáit

parseTT :: SourceName -> String -> Either ParseError Tm
-- SmallTT fájl parszolása. Aliasz a pTerm-re.
\end{minted}

\subsubsection{TypeCheck.hs}

Ez a fájl ad otthont a típusellenőrzőnek és a futtatókörnyezetnek.

\begin{minted}{haskell}
data SourceSpan = SourceSpan { srcFrom :: SourcePos
                             , srcTo :: SourcePos
                             }
-- forrásfájl szakasz

type SP = SourcePos
type SS = SourceSpan

instance Show SourceSpan
-- forrásfájl szakasz szöveggé alakítása

data Tm
    = Var SS Name
    | Gen Int
    | Apply Tm Tm
    | Lambda SS Name Tm
    | Pi SS Name Tm Tm
    | Let SP Name Tm Tm Tm
    | Nat SS
    | Zero SS
    | Suc SS Tm
    | IndNat SS Tm Tm Tm Tm
    | U SS
    | Trap Int [Tm]
    deriving (Show)
-- Term típus a szemantikus feldolgozáshoz. A szintaxishoz
-- képest kiegészül a Gen konstruktorral, amely két term
-- egyenlőségének ellenőrzésére kell majd, illetve a Trap
-- konstruktorral, ami a futtatókörnyezetben tetszőleges
-- függvényként viselkedve elkapja a termeket, amiket
-- applikálnak rá.

($$) :: Tm -> Tm -> Tm
-- infix term applikáció

(@@) :: Val -> Val -> Val
-- infix normálforma applikáció

(==>) :: Tm -> Tm -> Tm
-- infix függvény típus term

(=:>) :: (Name,Tm) -> Tm -> Tm
-- infix függő függvény típus term

printVals :: Vals -> String
-- környezet szöveggé alakítása

quote :: Int -> Val -> Syntax.Tm
-- normálforma átírása szintaxisfára

quote' :: Val -> Tm
-- normálforma átírása termre

unquote :: Syntax.Tm -> Tm
-- szintaxisfa átalakítása termre

getSourceSpan :: Tm -> SourceSpan
-- forráspozíció projekciója termből

data Val
    = VVar Name
    | VGen Int
    | VApply Val Val
    | VLambda Name (Val -> Val)
    | VPi Name Val (Val -> Val)
    | VNat
    | VZero
    | VSuc Val
    | VIndNat Val Val Val Val
    | VU
    | VTrap Int [Val]
-- kiértékelt termek (normálformák) típusa

type Vals = [(Name, Maybe Val)]
-- típus aliasz, az értékek környezete

eval :: Vals -> Tm -> Val
-- term kiértékelése adott környezetben

hostInt :: Val -> Int
-- normálforma átalakítása haskell Int értékre

targetInt :: Int -> Val
-- haskelles Int értékhez tárgynyelvi érték készítése

type Ty = Tm
-- típus aliasz, tárgynyelvi típus
type VTy = Val
-- típus aliasz, tárgynyelvi kiértékelt típus
type VTm = Val
-- típus aliasz, tárgynyelvi kiértékelt term
type VTys = [(Name,VTy)]
-- típus aliasz, típusok környezete

data Con = Con { conSize :: Int
               , conTys :: VTys
               , conVals :: Vals
               }
-- A környezet típus. Tárolja, hogy hány kötés alatt vagyunk,
-- mik a definiált értékek, és mik a kötött változók típusai.

gen :: Con -> VTm
-- generikus érték adott környezetből

define :: Con -> Name -> VTy -> VTm -> Con
-- névhez kiértékelt típus és érték felvétele a környezetbe

bind :: Con -> Name -> VTy -> Con
-- kötött változó és típus felvétele a környezetbe

conv :: Int -> Val -> Val -> Bool
-- Függvény annak eldöntésére, hogy két normálforma
-- kovertálható-e. Akkor teljeseól, ha ugyanolyan a két
-- érték formája, és átnevezésig megegyeznek. Az átnevezések
-- eldöntéséhez a generikus elemeket helyettesítjük be a
-- kötés mélységével.

data Error
    = VarNotFound SS Name
    | TypeMismatch SS Syntax.Tm Syntax.Tm
    | AppliedNotAFunction SS
    | TypeExpected SS
    | CantInfer SS
    | MissingPragma Pragma
    | MissingPragmaDef Pragma
    | MissingPragmaTy Pragma
-- szemantikai hibák típusa

type CheckM = StateT Con (Either Error)
-- A típusellenőrzés típusa. Egy szemantikai hiba monád
-- felett a környezet, mint állapot.

typeError :: Error -> CheckM a
-- szemantikai hibaérték létrehozása

bound :: Name -> VTy -> CheckM a -> CheckM a
-- kötés felvétele szintaktikai ellenőrzés közben a környezetbe

check :: Tm -> VTy -> CheckM ()
-- term típusellenőrzése kiértékelt típussal

infer :: Tm -> CheckM VTy
-- term típusának inferálása

con0 :: Con
-- az üres környezet

data SemanticConfig = SemanticConfig { run :: Bool
                                     , pragmas :: [PragmaDef]
                                     }
-- Típus a szemantikai elemzésre kívülről ható paramétereknek.
-- A pragmas mező a preprocesszor által feldolgozott pragmák.

semantics :: SemanticConfig ->
             Syntax.Tm ->
             Either Error
                    (Either Syntax.Tm
                            (IO Int) )
-- A szemantikai ellenőrző és futtatókörnyezet. Ha a 
-- SemanticConfig run mezője igaz, akkor a futtatókörnyezet
-- indul el, ha hamis, akkor visszaadjuk a bemenet
-- normálformáját.

data ProgramData = ProgramData { programBody :: Val
                               , programSemantics :: Val
                               }
-- tárgynyelvi program futtatásához szükséges adatok:
-- a program törzse, illetve a program futtatásának
-- szemantikája

tryRun :: Tm ->
          VTy ->
          Con ->
          [PragmaDef] ->
          Either Error ProgramData
-- Adott típusú adott adott termet adott környezetben megpróbál
-- programként értelmezni. Ehhez ellenőrzi a term típusát és
-- a pragmákban megadott definíciók típusát és meglétét.

data HostResult
    = Return Int
    | Output (Int,Val)
    | Input (Int -> Val)    
-- hosztnyelvi reprezentációja a tárgynyelvi program futtatásának
-- eredményének

runProgram :: ProgramData -> IO Int
-- a függvény többek közt a VTrap szemantikájának segítségével
-- a tárgynyelvi program eredményét Haskellbe emeli, ahol aztán
-- az IO monádban végrehajtja a be- és kimeneteket

\end{minted}

\subsubsection{PrettySyntax.hs}

Ez a fájl tartalmazza a pretty printer megvalósítását. A pretty printer azért
kiemelten fontos része az értelmezőnek, mert a típushibáknál a típusok
normálformában jelennek meg, ami általában nem jól olvasható. A pretty printer
feladata, hogy legalább a normálforma alakja könnyen leolvasható legyen, így segítve
a típushibák értelmezését.

\begin{minted}{haskell}
import Text.PrettyPrint

isAtom :: Tm -> Bool
-- ha igaz, akkor a termet sosem kell bezárójelezni

atomic :: Tm -> Doc
-- egy term köré kiteszi a zárójelet, ha az nem atomi

tmDoc :: Tm -> Doc
-- Term pretty printelése.
-- - Lambda függvény változói egy sorban vannak, a törzs
--   néggyel behúzva, nem mindig törve.
-- - Függvény típusok új sorban kezdődnek, ha a valahol balra
--   van zárójelezve, az beljebb kezdődik, a csukó zárójel
--   nincs új sorban
-- - Függvényalkalmazásnál a paraméterek néggyel be vannak
--   húzva, az első nem mindig új sorban
-- - Indukciónál a paraméterek behúzva héttel, az első nem
--   feltétlen új sorban.

renderTm :: Tm -> String
-- term szöveggé alakítása

instance Show Tm

print :: Show a => a -> Doc
-- segédfüggvény

errDoc :: Error -> Doc
-- szemantikai hibaüzenetek prettyprintelése

renderErr :: Error -> String
-- szemantikai hibaüzenetek szöveggé alakítása

instance Show Error

help :: String
-- a konzolos segítség szöveg definiálása pretty print könyvtárral

\end{minted}

\subsubsection{Compiler.hs}

Ebben a fájlban kezeljük le a felhasználói bemenetet, és komponáljuk az eddig
bemutatott egységeket.

\begin{minted}{haskell}

readFile' :: String -> IO String
-- mohó readFile

safeReadFile' :: String -> IO (Maybe String)
-- mohó readFile, ami sosem dob kivételt

data CompileError
    = PreError Preprocessor.PreError
    | SyntaxError Syntax.SyntaxError
    | TypeError TypeCheck.Error
-- közös típus az értelmezés során előforduló hibáknak

showErr :: Show a => a -> String
-- segédfüggvény hibaüzenet kiírásához

instance Show CompileError
-- hibaüzenet megjelenítése

load :: String ->
        Bool ->
        IO (Either CompileError
                   (Either Syntax.Tm (IO Int)) )
-- A megadott fájlnévre lefuttatja az előfeldolgozást,
-- szintaktikai elemzést és szemantikai elemzést, és a
-- Bool paramétertől függően a normálformát vagy az
-- esetleges interaktív programot adja vissza

data CompilerConfig = CC { loadFile :: Maybe String
                         , printVersion :: Bool
                         , printNormalForm :: Bool
                         , runProgram :: Bool
                         , printHelp :: Bool }
-- az értelmező felhasználói paramétereinek reprezentációja

initCC :: CompilerConfig
-- üres konfiguráció

data ParameterError
    = NoInputFile
    | UnknownParameter String
    | MoreThanOneFile
-- felhasználói paraméterekre vonatkozó hibaüzenetek

instance Show ParameterError

processArgs :: [String] -> Either ParameterError CompilerConfig
-- A parancssori argumentumok feldolgozása.

run :: String -> Bool -> Bool -> IO ()
-- Az értelmező futtatása. A paraméterek a fájlnév, a
-- normálforma kiértékelésének igénye, illetve interaktív
-- futtatás igénye

main :: IO ()
-- A fordító főprogramja. Beolvassa a parancssori paramétereket,
-- felépíti pelőle a konfigurációt, és értelmezi.
\end{minted}


\subsubsection{ProofNat.tt}

A témabejelentő része volt a típusrendszer erejének demonstrálása
a természetes számok összeadásának és szorzásának tulajdonságainak
tárgynyelvi bizonyítása. A \texttt{ProofNat.tt} a következő tulajdonságok
kimondását és bizonyítását tartalmazza:

\subsection{Tesztelés}

\subsubsection{Preprocesszor}

A preprocesszor úgy lett megadva, hogy könnyen lehessen egységtesztelni. A projekt
tartalmaz is néhány egységtesztet, amelyek a \texttt{stack test} paranccsal
futtathatóak. A legfontosabb a topologikus rendezés, és a körök felismerésének
tesztelése.

\subsubsection{Szintaktikai elemző}

A szintaktikai alapvető teszteseteket a projekt \texttt{tests/targetlang} mappájában
találunk. A precedenciák ellenőrzésére a szabványkönyvtár helyes működése ad példát.

Fontos feladata a szintaktikai ellenőrzőnek, hogy a fájl típusát helyesen állapítsa meg.
Ennek része, hogy felügyeli, hogy \texttt{\#export} kulcsszó csak a fájl végén fordulhasson
elő, és ne jusson a szemantikai elemzésbe, mert az egyáltalán nem kezeli ezt az esetet.
Erre minimális tesz az alábbi kód (mely elvárt módon szintaktikai hibát ad):

\begin{minted}{haskell}
( let id : (X:U) -> X -> X =
      \_X. \x. \x
  in #export
) U
\end{minted}

\subsubsection{Szemantikai elemző}

A szemantikai elemző megvalósítása szigorúan követi a specifikáció formáját, ezért
(a Haskell erős típusrendszeréből kiindulva) bízhatunk abban, hogy jól fog működni.
Ezt a biztonságot növeli, hogy az egységet a \texttt{-fwarn-incomplete-pattern}
fordító paraméterrel fordítottuk, ami figyelmeztet, ha egy mintaillesztés nem
totális. Ha mégis van, hogy elhagyunk esetet, ott erős invariánsok biztosítják,
hogy nem fordulhat elő futási idejű hiba.

Mivel a típusellenőrzés és kikövetkeztetés is egyszerű elemekből épül fel, ha
ezek minimális bemenetre működnek, elvárható, hogy ugyanúgy viselkednek
összetettebb esetekre is.

\subsubsection{Futtatókörnyezet}

A futtatókörnyezet tesztelése két részből áll, egyrészt, hogy felismeri-e, hogy a
futtatandó program megfelel-e a futtatás feltételeinek, a másik pedig az, hogy hogyan
viselkedik nem várt felhasználói bemenetekre. Ha a felhasználó nem természetes számot
ír be, a program nem omlik össze, hanem szövegesen figyelmezteti a felhasználót, és 
újra bekéri a számot.

\subsubsection{Összetett tesztelés}

A teljes program viselkedését a szabványkönyvtár implementálásával teszteltük.
A típusellenőrző relatíve nagy szintaxisfákra (teljes szabványkönyvtár)
is gyorsan működik. Ha nemrég meg volt hívva, vagyis a merevlemezről olvasás
nem okoz jelentős késést, akkor 1 másodpercen belül
eredményt ad. A fejlesztés során nem találkoztunk olyan kifejezéssel,
ami fordult volna, pedig nem típushelyes, vagy nem fordult, pedig típushelyes
volt.

\subsubsection{Tárgynyelvi tesztelés}

A SmallTT nyelven lehetőségünk van Leibniz-egyenlőséget típusként definiálni,
amely fordítási időben két term definícionális egyenlőségét jelenti ki.
Ezt használhatjuk fordítási idejű tesztek írására, ahogy az látható a
\texttt{ListTest.tt} fájlban. Az egyenlőség típussal gyakorlatilag megadhatunk
egy kifejezést, és az elvárt eredményét, majd ennek bizonyításául megadva a
\texttt{refl}-t, a várt eredménnyel a fordító típusellenőrzéskor validálja,
hogy a két kifejezés, ekvivalens. Példa:

\begin{minted}{haskell}
-- ...
let example : List Nat =
    cons Nat two (cons Nat one (cons Nat zero (nil Nat)))
    -- [2, 1, 0]
in
let head2WorksNonEmpty : Eq (Maybe Nat)
                            (just Nat two)
                            (head Nat example) =
    refl (Maybe Nat) (just Nat two)
in
-- ...
\end{minted}

%=====================================================================

\newpage
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{b}
\addcontentsline{toc}{section}{Hivatkozások}

\end{document}